<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on Enric Escorsa O&#39;Callaghan</title>
    <link>/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on Enric Escorsa O&#39;Callaghan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Thu, 21 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Provant de fer un mapa amb Geofacet</title>
      <link>/blog/fer-un-mapa-geofacet/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/fer-un-mapa-geofacet/</guid>
      <description>GeofacetAnem a provar el paquet Geofacet desenvolupat per Ryan Hafen (@hafenstats) de la Universitat de Purdue. És un paquet espectacular per mostrar tot tipus de visualitzacions per regions representades per recuadres (facets) dins un mapa. El paquet està disponible aquí: https://hafen.github.io/geofacet/
#install.packages(&amp;quot;geofacet&amp;quot;)library(geofacet)library(ggplot2)El paquet inclou malles per representar les diferents regions del món en cuadrícules on puc posar-hi les dades que m’interessin. Aquestes són les grids d’Espanya:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Democracia, Corrupción y Covid-19</title>
      <link>/blog/corrupcion-y-covid-19/</link>
      <pubDate>Fri, 15 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/corrupcion-y-covid-19/</guid>
      <description>Algunas hipótesisParece que esta pandemia está siendo gestionada de forma muy distinta por cada país y los resultados de esta gestión estan siendo también muy distintos. Entonces ¿de qué depende el que la respuesta sea mejor en un lado que en otro?
¿Habrá alguna relación entre calidad democrática o nivel de corrupción y cómo se está gestionando esta crisis de alcance global?
Estaría bien saber, por ejemplo ¿por qué Portugal ha gestionado mejor la crisis -o así lo parece almenos- que España?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Text mining poetry</title>
      <link>/blog/text-mining-poetry/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/text-mining-poetry/</guid>
      <description>Quins temes evoquen els poetes? Quin vocabulari fan servir? com hi juguen?Quin sentiment transmeten?
És possible respondre a aquestes preguntes?Em proposo fer un petit experiment a partir d’un anàlisi dels textos de poetes actuals. Sé que perdré mil matissos. La part interpretativa de la declamació dels poemes, per començar, no quedarà reflectida. I, al capdavall, cal analitzar la poesia? O tan sols sentir-la?
Intentem tanmateix veure què passa i juguem amb aquesta dissecció mecànica de les paraules vives dels poetes al nostre laboratori frankenstein de dades.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pdf to text</title>
      <link>/blog/pdf-to-text/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/pdf-to-text/</guid>
      <description>Em proposo analitzar el contingut d’un arxiu PDF. L’arxiu que llegiré amb R és un informe recent del Banc Mundial sobre la Renda Bàsica Universal ( Universal Basic Income ) anomenat “Exploring Universal Basic Income” disponible aquí.Vull basar-me en aquest enfocament de Garrick Aden-Buie (@grrrck) per extraure’n i representar-ne el contingut.
#primer carrego paquets necessarislibrary(tidyverse)library(ggpage)library(tidytext)library(stringr)library(pdftools)#llegeixo pdf ja baixat de la URL (http://documents.worldbank.org/curated/en/993911574784667955/pdf/Exploring-Universal-Basic-Income-A-Guide-to-Navigating-Concepts-Evidence-and-Practices.pdf) al meu directori local i amb el paquet pdftools el transformo en un csv per a que estigui en format tidytextmeu_text &amp;lt;- pdftools::pdf_text(&amp;quot;Exploring-Universal-Basic-Income-A-Guide-to-Navigating-Concepts-Evidence-and-Practices.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bubble chart for COVID-19 cases</title>
      <link>/blog/bubble-chart-for-covid-19-cases/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/bubble-chart-for-covid-19-cases/</guid>
      <description>(darrera actualització 21/03/2020)
Seguim provant d’entendre què està passant aquests dies tan crítics i incerts…Torno a prendre les dades actualitzades tal com es mostren al European Centre for Disease Prevention and Control (https://www.ecdc.europa.eu/en/geographical-distribution-2019-ncov-cases)
#carrego els paquets que necessito (rvest per fer webscrapping)library(tidyverse)library(rvest)#llegeixo la pàginapaginaecdc &amp;lt;- read_html(&amp;quot;https://www.ecdc.europa.eu/en/geographical-distribution-2019-ncov-cases&amp;quot;)#extrec taulestaules &amp;lt;- html_nodes(paginaecdc, &amp;quot;table&amp;quot;)llista_de_taules &amp;lt;- paginaecdc %&amp;gt;%html_nodes(&amp;quot;table&amp;quot;) %&amp;gt;%.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google Trends</title>
      <link>/blog/googletrends/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/googletrends/</guid>
      <description>(darrera actualització 21/03/2020)
El tema del coronavirus ens preocupa?… Anem a analitzar tendències en les cerques temàtiques que fa la gent a Google amb Google Trends. Hi ha un paquet convenient per fer-ho amb r: el paquet gtrendsR. Provem-lo:
#primer carreguem el paquet gtrendsRlibrary(gtrendsR)Tendència els darrers anysMirem la tendència en les cerques sobre “Coronavirus” i el “COVID-19” arreu del món.
library(gtrendsR)trend &amp;lt;- gtrends(c(&amp;quot;coronavirus&amp;quot;, &amp;quot;COVID-19&amp;quot;))plot(trend)Tendència en els darrers mesos:Podem mostrar les diferents tendències segons localitzacions específiques: Xina, Itàlia, Espanya, Portugal i EE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evolució dels casos de COVID-19 a Europa</title>
      <link>/blog/coronavirus2/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/coronavirus2/</guid>
      <description>(darrera actualització 17/03/2020)
Continuant amb l’anàlisi de la propagació del coronavirus del post anterior també puc mirar l’evolució dels casos al món descarregant-me la taula que la European Centre for Disease Prevention and Control posa a disposició en excel i que us podeu descarregar aquí.
Ho faig i la llegeixo amb readxl
library(tidyverse)library(rvest)#després de descarregar-la, llegeixo la taula.library(readxl)COVID_19_distribucio_mundial &amp;lt;- read_excel(&amp;quot;COVID-19-geographic-disbtribution-worldwide-2020-03-16.xls&amp;quot;)View(COVID_19_distribucio_mundial)EvolucióRepresentem gràfics per país de l’evolució dels casos a Europa</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapa interactiu de l&#39;expansió del COVID-19</title>
      <link>/blog/coronavirus/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/coronavirus/</guid>
      <description>(darrera actualització 17/03/2020)
Anem a estudiar l’evolució dels casos de coronavirus a temps real. Prenc les dades del European Centre for Disease Prevention and Control (https://www.ecdc.europa.eu/en/geographical-distribution-2019-ncov-cases) (usant el paquet per fer webscrapping de r, rvest)
library(rvest)#llegeixo la pàginapaginaecdc &amp;lt;- read_html(&amp;quot;https://www.ecdc.europa.eu/en/geographical-distribution-2019-ncov-cases&amp;quot;)#extrec taulestaules &amp;lt;- html_nodes(paginaecdc, &amp;quot;table&amp;quot;)head(taules)## {xml_nodeset (1)}## [1] &amp;lt;table class=&amp;quot;table table-bordered table-condensed table-striped&amp;quot;&amp;gt;\n&amp;lt;thea ...llista_de_taules &amp;lt;- paginaecdc %&amp;gt;%html_nodes(&amp;quot;table&amp;quot;) %&amp;gt;%.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fer un mapa choropleth</title>
      <link>/blog/fer-un-mapa-choropleth/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/fer-un-mapa-choropleth/</guid>
      <description>Vull mostrar aquí el procés d’elaborar un mapa amb dades recollides de fonts obertes. Normalment es tracta d’obtenir primer els contorns dels territoris que volem representar i després poblar el mapa amb les dades que ens interessa mostrar-hi. Fem-ho.
Obtenir les formes dels territorisEl primer pas és obtenir les formes ( shapefiles ) de països i límits territorials.
Mapes de tots els països del mónUn dels llocs on els podem obtenim és GADM, una pàgina que suministra dades espaials de tots els paísos del món.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Llegint l&#39;obra de Thoreau des del projecte Gutemberg amb R</title>
      <link>/blog/thoreau-henry-david/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/thoreau-henry-david/</guid>
      <description>El projecte Gutemberg permet accedir a més de 60.000 llibres de domini public. Gràcies a David Robinson (@drob), que ha creat el paquet gutembergr tenim accés als llibres del repositori Gutemberg desde R.
Podem buscar, per exemple per autor:
library(gutenbergr)gutenberg_works(author == &amp;quot;Thoreau, Henry David&amp;quot;)## # A tibble: 12 x 8## gutenberg_id title author gutenberg_autho~ language gutenberg_books~ rights## &amp;lt;int&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;int&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt; ## 1 71 &amp;quot;On ~ Thore~ 54 en &amp;lt;NA&amp;gt; Publi~## 2 205 &amp;quot;Wal~ Thore~ 54 en &amp;lt;NA&amp;gt; Publi~## 3 1022 &amp;quot;Wal~ Thore~ 54 en &amp;lt;NA&amp;gt; Publi~## 4 2567 &amp;quot;A P~ Thore~ 54 en &amp;lt;NA&amp;gt; Publi~## 5 4066 &amp;quot;Wil~ Thore~ 54 en &amp;lt;NA&amp;gt; Publi~## 6 4232 &amp;quot;A W~ Thore~ 54 en &amp;lt;NA&amp;gt; Publi~## 7 9846 &amp;quot;Exc~ Thore~ 54 en &amp;lt;NA&amp;gt; Publi~## 8 34392 &amp;quot;Cap~ Thore~ 54 en &amp;lt;NA&amp;gt; Publi~## 9 34990 &amp;quot;Can~ Thore~ 54 en &amp;lt;NA&amp;gt; Publi~## 10 42500 &amp;quot;The~ Thore~ 54 en &amp;lt;NA&amp;gt; Publi~## 11 42553 &amp;quot;Exc~ Thore~ 54 en &amp;lt;NA&amp;gt; Publi~## 12 43523 &amp;quot;The~ Thore~ 54 en &amp;lt;NA&amp;gt; Publi~## # .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapes de paraules com a vectors</title>
      <link>/blog/mapes-de-paraules-com-a-vectors/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/mapes-de-paraules-com-a-vectors/</guid>
      <description>Transformar les paraules d’un text a vectors és una pràctica que dóna molt de joc perquè ens permet representar-les i observar-les des de varis punts de vista i d’aquesta forma veure-hi aspectes interessants que ens ajuden a comprendre el text.
En aquest post vull indagar una mica en l’ús d’eines i potencialitats recents (tals com word2vec , Mikolov) per extraure paraules d’un text i fer word embeddings (per entendre bé word embeddings recomano llegir: http://ryanheuser.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analitzant les lletres de Franco Battiato amb Topic Modeling</title>
      <link>/blog/topic-modeling-a-les-lletres-de-franco-battiato/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/topic-modeling-a-les-lletres-de-franco-battiato/</guid>
      <description>Tractant de seguir aquest exemple, m’agradaria agrupar automàticament (clusteritzar) una sèrie de documents en base a la seva temàtica, amb la tècnica de LDA (Latent Dirichlet Allocation), una tècnica força usada per aquests tipus de problema (topic modeling).
Franco Battiato és un dels músics més inclassificables que conec. Les seves lletres són com collages d’idees, imatges suggerents, records i estats anímics, construits de forma intuitiva, desestructurada i sobretot molt lliure i creativa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Waterpolo heatmap</title>
      <link>/blog/waterpolo-heatmap/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/waterpolo-heatmap/</guid>
      <description>Vull mirar de representar els resultats dels partits de waterpolo dels Masters que apareixen publicats a la web de la federació catalana de natació en una visualització tipus heatmap o mapa de calor interactiu.
Per a fer-ho utilitzaré R i els paquets associats a la llibreria de JavaScript D3.js que permet visualitzacions de dades interactives.
#per començar instal·lo els paquets necessarisinstall.packages(&amp;quot;d3heatmap&amp;quot;)install.packages(&amp;quot;rvest&amp;quot;)install.packages(&amp;quot;XML&amp;quot;)#carrego el paquet rvest per fer webscraping a la web www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Captant l’interès en Universal Basic Income (part 2): breu anàlisi de sentiments</title>
      <link>/blog/captant-l-inter%C3%A8s-en-universal-basic-income-part-2-breu-an%C3%A0lisi-de-sentiments/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/captant-l-inter%C3%A8s-en-universal-basic-income-part-2-breu-an%C3%A0lisi-de-sentiments/</guid>
      <description>En el post anterior vaig recuperar 1000 tuits de twitter relacionats amb Universal Basic Income i en vaig analitzar els usuaris i el principals temes tractats. Volia anar ara una mica més enllà i tractar de veure’n el sentiment implícit en el que s’hi diu.
#obro el csv que he recuperat de tuitslibrary (readr)read_csv (&amp;quot;UBI.csv&amp;quot;) #directori on el tinc#vull extraure el text dels tuitstexttuits &amp;lt;- as.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Captant l’interès en Universal Basic Income (part 1)</title>
      <link>/blog/captant-l-inter%C3%A8s-en-universal-basic-income-part-1/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/captant-l-inter%C3%A8s-en-universal-basic-income-part-1/</guid>
      <description>Aconseguir que cada persona del món pugui tenir dret a una renda bàsica -el que es coneix com a Universal Basic Income (UBI)– sembla ser un tema d’interès creixent.
Un indicador d’aquest interès es podria derivar d’observar les vegades que la gent visita la pàgina de wikipedia per saber de què va aquest tema.
Amb el llenguatge de programació estadística R i usant el paquet wikipediatrend podem veure això.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>